\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}

\usepackage[french]{listings}
\usepackage{color}

% Define List of Code Style
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}
%-----------------------------------------

% Define JavaScript Syntaxic Colors
\definecolor{lightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\definecolor{darkgray}{rgb}{.4,.4,.4}
\definecolor{purple}{rgb}{0.65, 0.12, 0.82}

\lstdefinelanguage{JavaScript}{
  keywords={typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
  ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  sensitive=false,
  comment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  morestring=[b]',
  morestring=[b]"
}
%-----------------------------------------

\renewcommand{\lstlistingname}{Code}
\renewcommand\lstlistlistingname{Table des codes sources}

\title{Projet de Laboratoire : Rapport}
\author{Maxime Beck \\ 2TIN-DA \\ CIFOM-ET}
\date{2015}

\begin{document}
  \pagenumbering{gobble}
  \maketitle
  
  \newpage
  \tableofcontents    
  
  \listoffigures
  \begingroup
  \let\clearpage\relax
  \lstlistoflistings
  \endgroup
  
  \clearpage
  \pagenumbering{arabic}
  \setcounter{page}{1}
  \newpage

  %%--------------------- Préface ---------------------------
  \section{Préface}
  Au cours de la seconde année de ma formation de technicien ES en informatique, je suis un cours nommé "Laboratoire". Durant ce cours, nous sommes amenés à réaliser un projet de manière individuelle. La nature de ce projet peut-être personnel ou en relation avec une entreprise.
  
  Le projet de laboratoire est dans une grande majorité des cas, un projet préparatoire au travail de diplôme. En effet, le travail de diplôme se déroulant quelques semaines après, fait généralement l'objet d'une continuité directe avec le cahier des charges rédigé dans le cadre de ce projet-ci.
  
  Le document que vous vous apprêtez à lire retrace sa réalisation. Il définit le concept, les objectifs à atteindre ainsi que le choix des technologies pour y parvenir. Ce document présente également les différents testes de faisabilités entreprises et ce termine par une synthèse du travail effectué en citant les potentielles améliorations qui pourrait être apportées au projet.
  
  \newpage
  
  %%------------------- Introduction ------------------------
  \chapter{Introduction}  
  \section{Description}  
  Le projet "Xapp Manager" consiste en la mise en place et l'exploitation d'un système d'interconnectivité entre un ordinateur et un ou plusieurs smartphones. Ce premier chapitre définit son cahier des charges ainsi que le travail à effectuer durant le laboratoire.
  
  \section{Contexte}
  La connectivité entre les appareils est établie grâce à la technologie Bluetooth. Celle-ci nous permet d'établir une connexion de type client/serveur entre les smartphones et l'ordinateur.
  
  Pour permettre l'interaction entre ces appareils, l'idée est de diviser l'application interconnectée en deux applications : une application dite "Desktop" (destinée à l'ordinateur) et une application dite "Smartphone" (destinée aux mobiles).

 \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.78]{./images/contexte_technique.png}
	\caption{Schéma de contexte}	    
  \end{figure}	

  Les deux applications seront encapsulées dans des conteneurs. Ceux-ci permettent de faciliter le développement multiplateforme. Elles seront par conséquent rédigées en HTML/CSS et JavaScript.
  
  Le terme "Xapp" est un nom de code utilisé dans le cadre du projet pour définir l'application résultante de l'interaction entre les applications Desktop et Smartphone.
  
  À terme, un serveur d'Xapps sera mis en place pour permettre à l'utilisateur le téléchargement et le déploiement de ses Xapps via une application native (Xapp Store) qui sera disponible sur les magasins en ligne des principaux fournisseurs de smartphone.
  
  \section{Objectifs}  
  Le projet se décompose en trois phases de travail :
  \begin{enumerate}
  \item Automatisation
  \item Réalisation
  \item Distribution
  \end{enumerate}
 
  \subsection{Phase 1 : Automatisation}
  Consiste à automatiser le processus de développement d'une Xapp de la manière suivante :
  \begin{itemize}
  \item Écriture d'une API Blutooth pour faciliter l'établissement de la connexion
  \item Écriture d'un script générant les projets des applications Desktop et Smartphone (avec les dépendances liées aux librairies du conteneur correspondant)
  \item Gestion du déploiement des applications.
  \end{itemize}
  \subsection{Phase 2 : Réalisation}
  Cette phase comprend la réalisation concrète d'une Xapp (cahier des charges de l'application à définir).
  \subsection{Phase 3 : Distribution}
  Finalement, la phase de distribution comprend les éléments suivants :
  \begin{itemize}
  \item Mettre en place un serveur d'Xapp
  \item Réaliser l'application "Xapp Store".
  \end{itemize}  

  \section{Projet de laboratoire}
  Le projet de laboratoire consiste en la réalisation d'une analyse théorique et pratique. Son but est de définir la faisabilité du concept présenté ci-dessus.
  En outre, il se concentre sur la phase d'automatisation du projet.

  %%===================== THÉORIE ============================
  \part{Théorie}
  %%--------- Choix des langages de programmations -----------
  \chapter{Choix des langages de programmation}
  \section{Introduction}
  Le concept d'Xapp Manager est de toucher le plus grand nombre de terminaux possible. Il doit donc être structuré de manière à ce que ces Xapps soient multi plateformes autant pour l'application Desktop que Smartphone qui les composent. En rapport à cette contrainte, ce chapitre décrit les choix des langages de programmation utilisés au cours du développement.
  
  \section{Application Desktop}
  Le langage Java fonctionne dans un environnement indépendant du système d'exploitation. Il a été conçu dans le but de faciliter au maximum la portabilité d'application entre les systèmes UNIX, Windows, Mac OS et GNU/Linux.
  
  En ce qui concerne l'application Desktop, l'utilisation de Java donc une évidence.
  
  \section{Application Smartphone}
  Rendre l'application Smartphone portable est moins facile. En effet, sur mobile, le langage de programmation diffère suivant l'appareil de l'utilisateur. Pour ce qui sont des systèmes mobiles les plus courants aujourd'hui, les terminaux Android utilisent le Java, Windows Phone le C Sharp et iOS l'Objective-C (plus récemment Swift). Rendre une Xapp accessible depuis sur ces trois plateformes est donc un défi considérable.
  
  Heureusement, il existe une alternative pour faciliter de manière significative la portabilité d'une Xapp entre ces plateformes.
  
  Cette alternative est l'utilisation d'un composant disponible sur les trois systèmes nommé "WebView". Tel un navigateur web, ce composant permet d'interpréter du code HTML/CSS et JavaScript.  
  
  L'idée est donc de coder l'Xapp (côté Smartphone) en utilisant ces technologies web puis de l'intégrer à une application native via le composant WebView.  
  
   \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{./images/application_smartphone.png}
	\caption{Structure de l'application Smartphone}
  \end{figure}
  
  Le rôle de l'application native est l'initiation de la connexion avec l'ordinateur. Elle gère également les flux d'entrées/sorties relatifs aux échanges de données entre les appareils. Ceci permet alors de rendre l'Xapp totalement indépendante de la plateforme mobile de l'utilisateur.
  
  Mais cette solution est envisageable à une condition : que l'échange d'objets entre la couche native et JavaScript soit possible. Or les frameworks mobiles de base ne le permettent pas. Il est donc nécessaire de se tourner vers des frameworks externes. Cordova de la communauté Apache est une solution gratuite et portable convenant parfaitement à nos besoins.
  
  
  %%--------------------- Cordova ---------------------------
  \chapter{Cordova}
  \section{Introduction}
  Apache Cordova est une API permettant à un développeur mobile d'accéder aux fonctionnalités natives d'un smartphone telles que la caméra ou l'accéléromètre depuis du code JavaScript. En combinant ceci avec un framework tel que JQuery Mobile ou Sencha Touch pour la gestion de l'interface utilisateur, une application mobile peut être développée entièrement en HTML/CSS et JavaScript.
  
  En utilisant l'API Cordova, une application mobile peut être codée sans aucun code natif. Au lieu de cela, les technologies web sont utilisées et sont hébergées dans l'application locale (pas besoin de serveur externe ou d'un accès internet pour l'utiliser).
  
  L'API JavaScript Cordova étant multiplateforme, très peu (voir aucunes) modifications sont nécessaires pour porter l'application sur d'autres systèmes.
  
  Les applications développées entièrement avec Cordova restent sujettes au même empaquetage qu'une application native. Ce qui signifie qu'elles sont également publiables sur les différents stores en lignes.
  
  En complément de l'utilisation de Cordova dans le but d'éliminer complètement le code natif, Cordova peut également être embarquée dans une application native de plus grande envergure par le biais d'un composant WebView.
  
  Cordova est actuellement disponible sur les plateformes suivantes : iOS, Android, BlackBerry, Windows Phone, Palm WebOS, Bada, et Symbian.
  

  \section{Concepte de fonctionnement} 
  L'échange de données entre la couche native et JavaScript est réalisé via un plugin Cordova. Le concept de fonctionnement est le suivant : 
  
  \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{./images/cordova_fonctionnement.png}
	\caption{Concepte de fonctionnement - Apache Cordova}
  \end{figure}  
  
  Un plugin Cordova offre deux API, une permettant à la couche JavaScript d'accéder à celle native et une seconde pour effectuer le travail dans le sens inverse. Ci-dessous, un exemple d'un plugin Cordova fonctionnant entre une couche native Android et la couche JavaScript :
  
  \begin{lstlisting} [language=Java, caption=Java : Exemple d'un plugin Cordova (API native Android)]
package com.example.plugin;

import org.apache.cordova.*;
import org.json.JSONArray;
import org.json.JSONException;

public class Hello extends CordovaPlugin {

    @Override
    public boolean execute(String action, JSONArray data, CallbackContext callbackContext) throws JSONException {

        if (action.equals("greet")) {

            String name = data.getString(0);
            String message = "Hello, " + name;
            callbackContext.success(message);

            return true;
        }
        
    }
}
  \end{lstlisting}
  
  \begin{lstlisting} [language=JavaScript, caption=JavaScript : Exemple d'un plugin Cordova (API JavaScript)]
/*global cordova, module*/

module.exports = {

    greet: function (name, successCallback, errorCallback) {
        cordova.exec(successCallback, errorCallback, "Hello", "greet", [name]);
    }
    
};
  \end{lstlisting}  
  % ----
  
  %%-------------------- Bluetooth --------------------------
  \chapter{Bluetooth}
  \section{Introduction}
  Bluetooth est un standard de communication sans files permettant un échange de données bidirectionnel à courte portée entre plusieurs appareils électroniques. Inventé en 1994 par la société téléphonique Ericson, il était à l'origine une alternative aux câbles RS-232.

  Bluetooth est aujourd'hui maintenu par la société Bluetooth Special Interest Group (SIG) qui compte plus de 25'000 membres réparties dans différents domaines d'activités telles que l'informatique, la télécommunication et l'électronique.
  
  La technologie supporte des portées allant jusqu'à 100 mètres. Elle est régie par le standard IEEE 802.15.1.
  
  \section{Pourquoi Bluetooth ?}
  L'utilisation de Bluetooth dans le cadre d'Xapp Manager paraît être une solution optimale pour les raisons ci-dessous.
  
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Ca portablitié :} Technologie reconnue et supportée par la plupart des plateformes desktop et mobile.
  \item \textbf{Ca facilité de mise en oeuvre :} APIs puissantes et simples d'utilisation.
  \item \textbf{Ca stabilité :} Haut niveau de maintenance.
  \end{itemize}
  
  \section{BlueCove}
  BlueCove est une librairie Java pour Bluetooth actuellement utilisable sur les plateformes Mac OS X, WIDCOMM, BlueSoleil, et Microsoft (XP, Vista, 7, 8 et Windows Mobile).
  
  Un module supplémentaire nommée BlueCove-GPL crée spécialement pour les systèmes Linux est régie sous licence \textit{General Public License}.
  
  BlueCove et BlueCove-GPL sont utilisés au sein de l'application Desktop d'Xapp Manager. Celle-ci fonctionne donc théoriquement sur toutes les platfomes citées ci-dessus. Des testes effectifs ont été réalisés sur Windows 8.1 et Ubuntu 14.10.
  
  \section{API Mobile}
  En ce qui concerne l'application smartphone, les différents frameworks de base fournissent une API Bluetooth adaptée à leurs propres systèmes.
  
  %%==================== PRATIQUE ===========================
  \part{Pratique}
   
  %%-------------- Testes de faisabilités -------------------
  \chapter{Testes de faisabilités}
  \section{Introduction}
  Ce Chapitre traite des différents testes de faisabilités réaliser durant ce travail de laboratoire. Ces testes ont été réaliser exclusivement sur un environnement Android en ce qui concerne les applications smartphone. La raison de ce choix est la facilité d'accès au SDK Android (ne requérant pas de système particulier) ainsi que l'intérêt personnel que je porte à cette plateforme (étant moi-même un utilisateur Android).
  
  En ce qui concerne les applications Desktop, leurs développements ont été réalisés sur Windows 8.1.
  
  \section{TF-1}
  \subsection{Description}  
  Ce premier teste de faisabilité est réalisé sur mobile. Il teste le chargement d'une Xapp stocké dans la mémoire externe de l'appareil. 
  
  \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.18]{./images/tf1/mobile_overview_edited.png}
	\caption{TF-1 - Vue d'ensemble}
  \end{figure}  
  
  Pour ce faire, il s'effectue en deux étapes :
  \begin{enumerate}
	\item Simulation du déploiement de l'Xapp;
	\item Chargement et exécution de l'Xapp dans une WebView Cordova.
  \end{enumerate}  
  Ne me préoccupant actuellement pas de l'infrastructure nécessaire au déploiement de l'Xapp, celle-ci est stockée dans l'APK de l'application native.
  
  \subsection{Déploiment d'une Xapp}

  \begin{figure}[H]
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
	  \centering
      \includegraphics[scale=0.12]{./images/tf1/mobile_deploy.png}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}{.5\textwidth}      
      \centering
	  \includegraphics[scale=0.12]{./images/tf1/mobile_external_memory.png}
    \end{minipage}
    \caption{TF-1 - Déploiment en mémoire externe d'une Xapp}
  \end{figure}  
   
  Le déploiement de l'Xapp au sein de la mémoire externe du mobile s'effectue à l'aide d'un simple clic sur le bouton de déploiement. Celui-ci copie l'Xapp de l'APK à un répertoire accessible en lecture et écriture située dans files://Android/data/[nom du package].
  
  \subsection{Chargement et exécution d'une Xapp}
  Cliquer sur le bouton de chargement à pour effet de charger et d'exécuter les pages HTML/CSS et JavaScript constituant l'Xapp dans la WebView Cordova.

  \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.12]{./images/tf1/mobile_load_javascript.png}
	\caption{TF-1 - Chargement et exécution d'une Xapp}
  \end{figure}   
  
  Au cours de ce teste, une simple page index.html a été réaliser. Pour vérifier que tout fonctionne correctement, celle-ci déclenche une fonction JavaScript lors d'un clic sur les boutons \textit{Exécuter Code JavaScript} et \textit{Effacer}.

   
   \section{TF-2}
   \subsection{Description}
   Ce second teste de faisabilité à fait l'objet de la majorité du travail de laboratoire. Il a permis de mettre en place toute la structure de connexion et d'échange de données entre les applications Desktop et smartphone.
   
   \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.18]{./images/tf2/mobile_overview_edited.png}
	\caption{TF-2 - Vue d'ensemble}
  \end{figure}
   
   Celui-ci se décompose de la manière suivante :
   \begin{enumerate}
	\item Activation de Bluetooth;
	\item Connexion à l'ordinateur;
	\item Envoi et réception de messages.
  \end{enumerate} 
      
   \subsection{Activation de Bluetooth}
   Au lancement de l'application smartphone, une demande d'activation de Bluetooth s'affiche si celui-ci n'est pas déjà actif.
   
   \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.12]{./images/tf2/mobile_activate_bluetooth.png}
	\caption{TF-2 - Demande d'activation du Bluetooth}
  \end{figure}
  
  L'application ne peut fonctionner sans Bluetooth, refuser cette demande à donc pour effet de la quitter.
  
  \subsection{Connexion à l'ordinateur}
  Le menu contextuel propose deux options :
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Make discoverable :} rendre le mobile visible dans le but de s'y connecter depuis un périphérique distant;
  \item \textbf{Connect a device :} initialiser une connexion avec un périphérique.
  \end{itemize}
  
   \begin{figure}[H]
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
	  \centering
 	  \includegraphics[scale=0.12]{./images/tf2/mobile_contextual_menu.png}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}{.5\textwidth}      
      \centering
      \includegraphics[scale=0.12]{./images/tf2/mobile_scan_for_devices.png}
    \end{minipage}
    \caption{TF-2 - Connexion à l'ordinateur}
  \end{figure} 
  
  Lors d'un clic sur \textit{Connect a device}, l'application vous propose de vous connectez à un périphérique Bluetooth déjà couplé ou alors de lancer un scan des périphériques Bluetooth à proximité de l'appareil. Elle vous permet alors de coupler les périphériques trouvés pour vous y connecter ensuite.
  
  \textbf{L'application Desktop DOIT être lancée sur l'ordinateur distant pour que la connexion fonctionne.}
  
  \subsection{Envoi et réception de messages}
  Une fois la connexion établie entre les deux appareils, l'envoi d'un message a pour effet d'envoyer une série de bytes à l'application Desktop de l'ordinateur. Celle-ci va reconstituer le message, l'afficher à l'écran et l'envoyer aux applications Smartphone des mobiles connectés.
  
  \begin{figure}[H]
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
	  \centering
 	  \includegraphics[scale=0.12]{./images/tf2/mobile_chat.png}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}{.5\textwidth}      
      \centering
      \includegraphics[scale=1]{./images/tf2/desktop_logs.png}
    \end{minipage}%
    \caption{TF-2 - Conversation}
  \end{figure} 
  
  Cet exemple a été réaliser avec deux mobiles Android (Samsung Galaxy S6 et HTC One) et un ordinateur portable (ThinkPad T440s / Windows 8.1) supportant Bluetooth.
  
  La limite de mobiles connectés simultanément est fixée à 10 sur l'application Desktop pour des raisons de teste, mais celle-ci est purement fictive. Elle dépend en réalité des performances de l'ordinateur (mémoire RAM, processeur, etc.). Elle est donc théoriquement illimitée.
   
   % Synthèse et conclusion ----------------------------------------------------
   \chapter{Synthèse et conclusion}
      Les pages qui précédents ont traitées des différents testes de faisabilités accomplies dans le cadre de ce travail de laboratoire. Elles ont également traité du choix des langages de programmation et des technologies utilisées pour leurs réalisations.
      
      Les objectifs de ce travail, cités dans l'introduction étaient les suivants :
      \begin{enumerate}            
        \item Écriture d'une API Blutooth pour faciliter l'établissement de la connexion
        \item Écriture d'un script générant les projets des applications Desktop et Smartphones (avec les dépendances liées aux librairies du conteneur correspondant)
        \item Gestion du déploiement des applications.
	  \end{enumerate}
	  Alors que les objectifs 1 et 3 ont été accomplis durant le développement de TF-2, l'objectif numéro 2 quant à lui n'a pas fait l'objet de ce travail.
	  
	  L'idée de cet objectif était de crée une structure avec des outils tels qu'Ant ou Maven dans le but de facilité la gestion de projets liée notamment aux dépendances des applications Desktop et Smartphone.
      
      Bien qu'intéressant, cet objectif, jugé non primordial, a été mis de côté pour privilégier le développement de TF-2 qui définit quant à lui toute la structure du concept relatif au projet.
      
      L'introduction citait également la volonté de réaliser l'application Desktop en HTML/CSS et JavaScript. Ceci dans le but d'unifier le langage de programmation utilisé lors de la réalisation d'une Xapp. Simplement, après réflexion, ceci nécessite l'utilisation d'autres librairies externes (Cordova ne supportant pas les plateformes Desktop) et ne ferait par conséquent que d'éloigner l'application Desktop de la Smartphone en terme de similarités de développement.
      
      En outre, les objectifs primordiaux de ce travail de laboratoire sont donc atteints. Une amélioration sur TF-2 reste cependant à prévoir.
      
      En effet, sur ce teste, la partie du chat situé dans l'application Smartphone est actuellement codée entièrement en Java à l'aide du framework Android. Il serait intéressant d'ajouter une Cordova Webview à cette application et d'y déléguer la gestion de l'interface utilisateur.
      
      Pour ce faire, il serait nécessaire de crée un plugin Cordova pour faire transiter les données de la couche native à la couche JavaScript. Et, ensuite, implémenter le JavaScript de sorte qu'il affiche les messages du chat dans une interface web.
      
      Cette amélioration n'est actuellement pas planifiée, mais pourrait être réalisée dans un futur proche de manière personnelle ou éventuellement dans le cadre du travail de diplôme qui sera une suite directe de ce travail-ci.
                  
      
   \chapter{Webographie}
   \textbf{Apache Cordova :} https://cordova.apache.org/

   \textbf{Apache Cordova doc :} http://docs.phonegap.com/   

   \textbf{Bluetooth :} http://fr.wikipedia.org/wiki/Bluetooth
   
   \textbf{Licence GPL :} https://en.wikipedia.org/wiki/GNU\_General\_Public\_License     
   
\end{document}